\chapter*{Заключение}
\addcontentsline{toc}{chapter}{Заключение}

Данная работа посвящена исследованию рынка потребительского кредитования в России. В ней мы затронули теоретические и правовые аспекты этого рынка, кратко проследили его историю и проанализировали динамику его развития, дали количественную и качественную оценку его текущего состояния и в итоге пришли к вопросам, связанным с перспективами его дальнейшего развития. Разобравшись в тенденциях и проблемах этого рынка, мы подробно рассмотрели, как же отражаются исследованные нами процессы на деятельности отдельной кредитной организации. 

Остановимся на основных вопросах и проблемах, поднятых нами в ходе данного исследования, и оценим те выводы, к которым мы пришли.

Рассматривая теоретические аспекты понятия «потребительский кредит», мы увидели, что различные авторы по разному истолковывают это понятие. В частности, ряд толкований исключает ипотеку из сферы потребительского кредитования или не акцентирует внимания на его непроизводственном характере. Мы отметили, что в современном российском законодательстве понятие потребительского кредита до сих пор не введено, и над его формулировкой еще идут дискуссии. Однако, несмотря на описанную нами неоднозначность в интерпретации термина «потребительский кредит», в российской практике уже сложилось общепринятое понимание этого термина, которое будет однозначно закреплено в рамках Федерального закона «О потребительском кредитовании».

От базовой проблемы, связанной с определением понятия «потребительский кредит», мы перешли к гораздо более общей и глобальной проблеме, связанной с отсутствием полноценной нормативной базы в данной области. По сути, эта область контролируется сейчас общими законами «О банках и банковской деятельности», «О защите прав потребителей», а также нормами Гражданского кодекса. Специализированное законодательство в этой области разрабатывается с 2005 года, однако из всего комплекта нормативных актов только два могут быть приняты в ближайшем будущем: ФЗ «О потребительском кредитовании» и закон о банкротстве физических лиц. Они прошли первое чтение в Государственной Думе, однако пока еще содержат отдельные спорные моменты, вызывающие критику специалистов.

Наиболее глубоко проработанным выглядит проект Федерального закона «О потребительском кредитовании». Он содержит все необходимые положения о правах и обязанностях участников рынка кредитования населения, вносит однозначность в актуальные вопросы, связанные с этой деятельностью: возможность отказа от получения кредита, неправомерность начисления комиссий за выдачу и обслуживание кредита, возможность отказа от страхования при выдаче кредита, невозможность перекредитования без согласия заёмщика. Кроме того, в проекте закона вводятся требования к договору потребительского кредитования, регламентируется очередность гашений по кредиту и решается вопрос о правомерности уступки прав требований по кредиту третьим лицам. Проведя анализ этого законопроекта, мы пришли к выводу, что принятие данного закона укрепит права заемщика, повысит степень его доверия к кредитным организациям и приведет к более добросовестным отношениям на рынке кредитования населения. При этом мы отметили, что положения законопроекта в части предоставления страховых услуг могут заметно сократить объемы предоставления этих услуг и, соответственно, комиссионные доходы кредитных организаций. 

В ходе анализа рынка потребительского кредитования мы уделили большое внимание глобальным тенденциям этого рынка. В частности, мы подняли вопрос о соблюдении экономических границ потребительского кредита. Глубокое исследование на эту тему было проведено в работе О.\,И.\,Лаврушина «Роль кредита и модернизация деятельности банков в сфере кредитования» \cite{rol_kredita}. Проанализировав динамику потребительского спроса и потенциала возвратности займов на периоде 2000-2009 года, автор сделал вывод о соблюдении экономических границ потребительского кредита. Мы попытались экстраполировать это исследование на период 2010-2013 года и пришли к заключению, что быстрый рост «закредитованности» заемщиков и статистика по росту просрочки говорят о том, что на текущий момент эти границы нарушены, и требуется вмешательство регулятора, направленное на снижение рисков в данной области.

Таким образом, мы перешли к вопросу, связанному с действиями Банка России по стабилизации ситуации с рисками на рынке потребительского кредитования. На данный момент были введены две меры: во-первых, повышены минимальные требования к объему резерва по отдельным категориям потребительских ссуд, во-вторых, введена прогрессивная шкала требований к капиталу в зависимости от ставки по кредиту. Также планируются ограничения на величину полой стоимости кредита, на величину соотношения долга заемщика к его доходу и на отношение стоимости залога к сумме кредита. Нами дана оценка этих мер с точки зрения дальнейшего развития рынка потребительского кредитования: они стимулируют банки работать с менее рисковыми заемщиками и при этом минимизировать ставки, что должно с одной стороны улучшить качество розничного портфеля, а с другой стороны "--- оградить заемщиков от чрезмерно высоких ставок. В долгосрочной перспективе это должно привести к улучшению стабильности сферы банковского кредитования, однако, мы отметили возможное негативное следствие принятых мер: «плохие» заемщики могут перейти в малорегулируемую сферу небанковского кредитования.

В завершающей главе нашего исследования мы рассмотрели поведение отдельной кредитной организации в текущих условиях рынка. В качестве такой организации был выбран банк «Русский стандарт». Мы проанализировали основные показатели бизнеса этого банка и вскрыли основные сложности, которые ожидают его в течение ближайших 6-12 месяцев. Были выделены две группы рисков: риски, связанные с глобальными процессами на рынке потребительского кредитования, и риски, характерные непосредственно для БРС. Рассмотрев обе этих группы, мы пришли к выводу, что в ближайшее время основное влияние на банк будут оказывать риски из первой группы, связанные с потребительским рынком в целом. Для их предотвращения мы предложили следующий комплекс мер:
\begin{itemize}
\item смещение кредитования в область менее рисковых заемщиков;
\item снижение ставок за счет более точной оценки качества заемщика;
\item формирование сегмента лояльных банку постоянных клиентов;
\item закрытие бизнеса POS-кредитования, что в краткосрочной перспективе приведет к увеличению доходности портфеля, а в долгосрочной "--- к снижению его роста из-за сокращения притока новых клиентов;
\item развитие альтернативных каналов привлечения клиентов, что компенсирует негативные последствия по сворачиванию POS-кредитования;
\item диверсификация бизнеса: развитие направления кредитования малого и среднего бизнеса, отталкиваясь от уже имеющихся у банка партнерских отношений с торговыми организациями. 
\end{itemize}

Предложенные нами меры являются достаточно радикальными, некоторые из них достаточно сложно осуществить и к тому же эти меры несут в себе значительные риски. Однако они следуют из описанной нами картины проблем, которые ожидают «Русский стандарт» в ближайшие полгода-год. В свою очередь эта картина базируется на вполне достоверной и однозначной информации: на данных о фактическом росте рисков (как на рынке в целом, так и в портфеле самого банка), на введенных в действие или официально озвученных мерах Банка России по ограничению этих рисков, а также на проекте закона «О потребительском кредитовании», который уже прошел первое чтение в Государственной Думе. Комплекс предложенных нами мер по противодействию выявленным рискам базируется на проведенном ранее анализе рынка потребительского кредитования и исследовании бизнеса банка «Русский стандарт». Это исследование показало, что сохранение текущей модели бизнеса банка приведет к долгосрочному сокращению его портфеля и снижению доходности, поэтому именно радикальные меры являются эффективным выходом из сложившейся ситуации. 

Описанные нами сценарии поведения «Русского стандарта» не являются какими-то общими или абстрактными рекомендациями, подходящими для любого участника рынка потребительского кредитования. Они базируются на текущем состоянии банка, на сильных сторонах его бизнеса и на наиболее эффективных вариантах его развития. 

В ходе проведенного исследования мы выявили и изучили основополагающие факторы, определяющие развитие рынка потребительского кредитования: нормативно-правовой фактор, действия регулятора и поведение непосредственных участников рынка (кредитных организаций и заемщиков). Итогом нашей работы стал сценарий поведения кредитной организации, разработанный с учетом действия всех этих факторов.


